<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<?xml-model href="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/schema/tei/heiEDITIONS/tei_hes.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/schema/tei/heiEDITIONS/tei_hes.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:hei="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/schema/tei/heiEDITIONS">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="hc" matchPattern="(.+)"
               replacementPattern="https://lod.ub.uni-heidelberg.de/ontologies/heieditions/hc/current/$1"
            > </prefixDef>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text ana="hc:Poem">
      <body>
         <head>Des ruhmreichen Ottheinrich von der Pfalz Garten in der Heidelberger Vorstadt</head>
         <l n="1">Lasst den großen Homer des Alkinoos Gärten besingen</l>
         <l n="2">jene der Hesperiden, des Adonis lobe, wer wolle.</l>
         <l n="3">Ich, wenn kämen die Musen wohlgesinnt mir zu Hilfe,</l>
         <l n="4">möchte im Lied des Ottheinrich Garten, des Pfalzgrafen, rühmen,</l>
         <l n="5">in dem ewiger Frühling weht, in jeder Saison du</l>
         <l n="6">sehen kannst die Natur als Blumenmalerin walten.</l>
         <l n="7">Selbst bei Starre des Winters, wenn der Sonnengott schreitet </l>
         <l n="8">durch Gestirne des Südens, eiskalter Schnee alles zudeckt,</l>
         <l n="9">jegliches Grün im Freien verwelkt und unseren Grund flieht,</l>
         <l n="10">nur hier allein, im lieblichen Garten des Fürsten gedeiht es,</l>
         <l n="11">da verlieren die Bäume ihre Blätterpracht niemals,</l>
         <l n="12">da vergehen durch keine Winterstürme die Kräuter,</l>
         <l n="13">kraft des Zutuns des Züchters, wodurch der Blumenzauber</l>
         <l n="14">stetig verzückt, durch dessen Künste die Erde mit Leben</l>
         <l n="15">schwanger geht, von mancherlei Stämmen duftende Frucht bringt,</l>
         <l n="16">dass du direkt vom Baum verkosten kannst süße Feigen,</l>
         <l n="17">pflücken Beeren des Lorbeers, mustern und ernten die Früchte,</l>
         <l n="18">wunderbar duftend, anderenorts nur schwerlich zu finden,</l>
         <l n="19">allen voran Granatenäpfel, die Brusthitze lindern,</l>
         <l n="20">dazu Zedrate, wie Eier gebildet, mit Wohlgeruch hängend</l>
         <l n="21">und mit Saft eine Abwehr gegen beißenden Pesthauch.</l>
         <l n="22">All das, was hier durch wärmende Feuerstätten gehegt wird,</l>
         <l n="23">und vieles mehr, das seine Lebenskraft dadurch hütet,</l>
         <l n="24">ob gewachsen zur Freude oder als Arznei gezogen,</l>
         <l n="25">all das sieht man in anderen Gärten längst ohne Leben,</l>
         <l n="26">abgestorben. Sobald der Stier jedoch mit seinen golden</l>
         <l n="27">glänzenden Hörnern aufstößt das Jahr und sämtliche Fluren</l>
         <l n="28">ausmalt die Sonne: Was, mein Bester, ist hier nicht würdig</l>
         <l n="29">zu bewundern und labend die Augen? Da bildet die Narde</l>
         <l n="30">ihre Büschel, der wohlriechende Lavendel mit zarten</l>
         <l n="31">Ähren erhebt sich empor; da duften lieblich die Minzen,</l>
         <l n="32">Rosmarin, Majoran, Speik, auch jene Blumen, die Nymphen</l>
         <l n="33">Nelken nennen, dann Quendel, Basilikum, Bohnenkraut, Scharlei,</l>
         <l n="34">Schopf-Lavendel, purpurne Levkojen, Rosen gemischt mit</l>
         <l n="35">Lilien; und viele mehr, die kaum du aufzählen könntest,</l>
         <l n="36">Dinge voller Ergötzen und Pracht in diesem so üppigen Garten,</l>
         <l n="37">dessen Beeten, in schöner Ordnung sicher geschieden,</l>
         <l n="38">wahrlich fehlt es an nichts, ob wünscht sich Apitius Speisen</l>
         <l n="39">zum Verwöhnen des Gaumens, ob wünscht die Gattin Gemüse,</l>
         <l n="40">das mit Öl und Essig vermengt zu Tische gereicht wird,</l>
         <l n="41"></l>
         <l n="42"></l>
         <l n="43"></l>
         <l n="44"></l>
         <l n="45"></l>
         <l n="46"></l>
         <l n="47"></l>
         <l n="48"></l>
         <l n="49"></l>
         <l n="50"></l>
         <l n="51"></l>
         <l n="52"></l>
         <l n="53"></l>
         <l n="54"></l>
         <l n="55"></l>
         <l n="56"></l>
      </body>
   </text>
</TEI>
